\documentclass[12pt,twoside,openright]{article}

%
% Pour les documents rédiges en Français
%
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Utilisation des commandes d'indentation
%
\usepackage{indentfirst}

%
% Style de Page
% --------------------
%
\pagestyle{headings}

%\setlength{textheight}{8.0in}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
\usepackage{minted}

% Graphics
% -------------
\usepackage[dvips]{graphicx}

% Ajout de commentaires
%
\usepackage{comment}

% Bibliographie
% -------------------
%  \bibliographiestyle{}

% Titre, auteur et date
% ---------------------------
\title{\normalsize MaiMoSiNE/Collège doctoral UGA \\
\vspace{0.3cm}
   Les objets R}
   
\date{\normalsize du 19 Novembre au 12 Décembre 2018}

% Pied de page
% -------------------
\usepackage{fancyheadings}
%\pagestyle{fancy}

% Debut du document
%
\begin{document}
\maketitle

\noindent \textbf{Exercice 1}: Création d'une fonction

\begin{itemize}
\item Créer une fonction nommée \textbf{somme$\_$n$\_$entiers} qui retourne la somme des
n premiers entiers. Son seul paramètre sera n.
\item Utiliser la fonction \textbf{somme$\_$n$\_$entiers} pour calculer la somme des 100 premiers entiers.
\item Terminer la fonction par l’assignation du résultat dans un objet nommé  \textbf{res}, puis évaluer l’expression  \textbf{somme$\_$n$\_$entiers}(100). Que peut-on constater ?
\item Ajouter l'instruction  \textbf{return} à la fin de la définition de la fonction, puis evaluer l'expression \textbf{somme$\_$n$\_$entiers}(100).
\end{itemize}

\noindent \textbf{Exercice 2}: 

\begin{itemize}
\item Charger les données \textbf{diamonds} du package ggplot2 dans la session R :
\begin{minted}{r}
data(diamonds, package = "ggplot2")
\end{minted}
\item Observer le nom des variables et calculer les premières statistiques descriptives de ces variables.
\item Créer une fonction que l’on appellera  \textbf{prix$\_$diamant$\_$coupe}(), qui, quand on lui fournit la valeur de
la coupe du diamant (variable cut) sous forme de caractères (Fair,Good,Very Good,Premium, ou Ideal), filtre le tableau de données diamonds pour ne conserver que les observations pour lesquelles la coupe du
diamant correspond à celle indiquée en paramètre, et retourne le prix moyen des observations de
la base ainsi filtrée.
\item Reprendre le code de la fonction précédente, et le modifier pour retourner à présent une liste de
deux éléments : (i) la moyenne des prix et (ii) l’écart-type.
\item Créer la fonction \textbf{resume$\_$diamant$\_$coupe$\_$couleur}(), qui pour une coupe et une couleur de diamant données, retourne une liste de deux éléments : (i) la moyenne des prix et (ii) l’écart-type pour
les diamants possédant cette coupe et cette couleur. Tester la fonction pour la coupe Fair et la couleur D.
%
\item Reprendre la fonction précédente, et lui attribuer la valeur D comme paramètre par défaut pour la couleur. Tester alors l’appel à la fonction en précisant :
\begin{itemize}
\item La coupe Fair et la couleur D,
\item la coupe Fair, mais pas de paramètre pour la couleur,
\item la coupe Fair et la couleur E,
\item la coupe non précisée mais la couleur E.
\end{itemize}

\end{itemize}
%
\noindent \textbf{Exercice 3}:  Utilisation de la fonction apply

\begin{itemize}
\item Calculer les statistiques de base (moyenne,min,max,...) des trois vari-ables du jeu de données \textbf{ethanol} disponible dans le package \textbf{lattice}.
\item Calculer les quantiles de chacune des trois variables. Pour cela vouspourrez utiliser la fonction \textbf{apply} avec la fonction \textbf{quantile}.
\item Toujours avec la fonction \textbf{apply}, calculer toutes les \textbf{déciles} de chacunedes trois variables en utilisant l'argument \textbf{probs} de la fonction \textbf{quantile}.
\end{itemize}

\end{document}
